民主抗爭要找新的出路

民主抗爭要找新的出路
（理大社會政策研究中心主任 鍾劍華） - 鍾劍華

對於追求民主、不滿政治強權、厭惡虛偽的港人來說，立法會九龍西補選的結果無疑令人失望，但其實並不特別令人意外。早在幾個月前，得建制派支持的陳凱欣打着健康大使的身份，把大幅宣傳品掛在市區的時候，已經知道這次補選有多關鍵，也知道建制陣營已經作出全面部署。而那個時候，民主派還在應該由誰人做Plan B問題上爭論、也要盤算如何應對政府的DQ。

政府加上西環這個組合，除了在資源及先機上的優勢之外，還可以用盡制度上的不公平性與漏洞，DQ的主動權又在政府手上，足以打散泛民陣營。而且，西環顯然還有不為港人知悉的王牌在手。一切就像早已編排好的劇目，先是建制陣營萬眾一心，整個選舉機器迅速起動。然後有選舉主任做打手，DQ了站在道德高地說要奪回議席的Plan A，事先張揚會出來𠝹票的便可以乘勢大條歪理，以不滿Plan B的安排為名上場扮演政治小花臉的角色了。

對於部份年輕人來說，這樣的局面就真的是變成個個都揀唔落手了。雖然雨傘運動的挫敗確實可能造成強烈的無力感，但根據過往的調查，大部份年輕人都仍然渴望民主，都希望自己的訴求得到正視，也希望可以在體制內有機會發聲。不能否認，民主陣營雖然被加上了一個「泛」字，但對於很多年輕人來說，傳統的民主派卻不足以代表他們的政治訴求。

搞不清有多少敵人的困境

以今次所謂有「民主派」背景的兩位參選人來說，認識李卓人的都知道，他為人大度，而且對強權的立場一貫如一。人人也都看得出馮檢基一貫的表現是如何，今次又是有多雙重標準，表現又有多醜陋。但年輕人就算不會選擇馮檢基，李卓人在他們的心中仍然是泛民主派的「老油條」，就是「大佬」，就是選不落手。焦土派便大條道理販賣他們那套「投票無用論」，甚至荒謬到要支持以𠝹票為目標的另一個所謂民主派的「大佬」及「老油條」。

這一個殘酷的政治現實說明，民主陣營最大的困境在於根本搞不清楚有幾多個敵人，也不知道誰才是最難纏的對手。多年下來，中共在香港不同的界別，包括政府內部、各種專業組織、基層團體、學術文化圈子、民主派組織、學生組織等等，肯定都已經安插了不少人。中共長期運用的一套鬥爭及組織策略，就是單線領導，也有養兵千日，用在一朝的長遠部署。單是這一點，已經可以隨時找出可以致勝的血滴子，足以殺人不見血。

選舉落敗之後，「可以失望，不能絕望」、「要吸取教訓，總結經驗」、「要團結一致，下次捲土重來」這些話當然繼續可以講，也惟有如此講，但講完一次又一次，仍是重新走上敗選之路，這一點才是最值得反思的地方。

要突破這些困局，沒有簡單的方法。但如果大家仍然對民主有盼望，仍然相信強權不可以、也不應該千秋萬代，如果仍然相信香港應該值得有一個更合理的制度，那就大家都要走出自己的框框及觀念安全區，集思廣益，想想如何應對及面對未來。

今天香港的體制，要不就是把年輕一代推向絕望失望，也可以把部份人變得越來越焦土。但拒絕回應年輕人的政治訴求和願望，真的可以令香港社會長治久安，令香港人人心回歸嗎？利用年輕人的不滿，去打跨傳統的民主派，取而代之的除了是犬儒及無力感之外，建制陣營還不是只能繼續吃老本，繼續蛇齋餅糭，繼續打民生和穩定牌，但除此之外，又能開拓更多年輕人對建制力量的認同和支持嗎？

香港年輕一代對當前泛民主派的大佬文化及元老政治感到不耐煩，這一點可以理解，但如果只講拆大台，以為焦土一番就可以鳳凰涅槃，這個顯然也是不足夠的。

對於當前的困局，可能大家都沒有甚麼靈丹妙藥，但如果真的不認命，真的要爭取民主，不能接受一個只容許擦鞋聽話、轉軚、雙重標準、自我背叛的政治環境，每一個人，包括年輕人及民主派的大佬，都有責任作出思考。潘多拉的盒子打開了之後，甚麼可怕的事都發生了，唯一可以留下來的就是盼望。沒有盼望，便只會繼續如此，其他所有可能性都不會再出現。所以不能放棄，今天可能大家都沒有甚麼奇謀妙策，但就讓大家都從今天開始認真思考，想想如何走出這個困局。

鍾劍華
理大社會政策研究中心主任

下一則
下一則
台灣民主再進一步 (林海)

搞基就是硬道理
一天不搞基一天不吃飯